\chapter{Teorías de Mejoras}\label{ch:Effectless}

% En este capítulo introduciremos la teoría de mejoras para el lenguaje presentado
% en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}.
%
La teoría de mejoras (en inglés \emph{improvement theory}) es un cálculo
inventado y desarrollado por \emph{David Sands}~\parencite*{Sands:HOOTS},
como continuación de su tesis doctoral~\parencite{Sands:PhDthesis}.
%
En su tesis, Sands, se dedicó a estudiar la \emph{complejidad temporal} y el
\emph{análisis de costos} de lenguajes funcionales \textbf{de alto orden} y
\textbf{perezosos}.
%
Al poco tiempo de presentar su tesis, presentó un \emph{draft} donde se menciona
por primera vez a la teoría de mejoras~\parencite{Sands:Skye}

La teoría de mejoras se basa directamente en definir \emph{qué es una mejora}, y
mostrar que es una propiedad modular, es decir, que es posible \emph{mejorar} un
programa mejorando partes de él.
%
En concreto, una modificación válida debe \emph{mantener el comportamiento del
programa} mejorando la ejecución del mismo.

Continuando con el razonamiento del capítulo anterior, buscamos definir una
relación binaria de manera tal que: tiene que ser un preorden (idempotente
y transitiva), y además, sustitutiva, es decir, deberíamos ser capaces de
substituir mejoras por mejoras (como razonamiento ecuacional de iguales por
iguales).
%
En otras palabras, buscamos una relación que sea una \emph{precongruencia}.
%
Ya que la teoría se basa en un razonamiento inecuacional, una relación de
mejoras es asimétrica (queremos mejorar un término, no empeorarlo), no buscamos
una relación que sea  una \emph{congruencia}.

\section{Instrumentación de Relaciones}

Asumamos que \(T\) es el conjunto de términos, que alguno de estos términos son
valores, \(V \subseteq T\) y que tenemos una relación de evaluación \((\Downarrow) \subseteq T \times V\).
%
La teoría de mejoras se construye a partir de \emph{instrumentar} dicha relación de
manera tal que exponga propiedades intensivas sobre la evaluación de
términos.
%
Podemos definir una familia de relaciones indexadas por los naturales
de manera tal que \(M \xDownarrow{n} V\) represente que el término \(M\) evalúa
al valor \(V\) utilizando \(n\) recursos.
%
Aquí los naturales representan simplemente un conjunto ordenado cuantificando el
consumo de recursos.
%

Decimos que a una relación \(R\) está o es instrumentada si es posible obtener
una familia de relaciones \(R^{n}\) de manera tal que, además de relacionar los
mismos elementos que \(R\), expone propiedades intensivas de la relación \(R\).
%
En nuestro caso, en vez de solo relacionar términos con el valor que se
alcanzaría siguiendo la evaluación, exponemos además el costo requerido.
%
En símbolos, dada una relación \((\Downarrow) \subseteq T \times V\), una relación instrumentada de
\(\Downarrow\) es una familia de relaciones \((\Downarrow^{n}) \subseteq T \times V\) de manera tal que
\((t,v) \in \Downarrow^{n}\) si y solo si la evaluación de \(t\) resulta en \(v\) siguiendo
la evaluación \(\Downarrow\) y además se utilizan exactamente \(n\) unidades de
recursos.
%
Para una misma relación puede haber diferentes formas de instrumentarla,
dependiendo por ejemplo de qué recurso se quiere medir.
%
En esta tesis definiremos una forma de instrumentar la relación de evaluación
del lenguaje presentado y la utilizaremos para obtener una teoría de mejoras.

De esta manera podemos definir de forma genérica la noción de mejora como la
observación de terminación más la mejora en el uso de recursos por parte de la
evaluación de los términos.
%
En otras palabras, refinando la noción de aproximación
observacional~(Definición~\ref{def:aprox:obs}) donde además de terminación se
compara el costo de evaluar los términos involucrados.
%
\begin{definition}[Mejoras en Relaciones Instrumentadas]
  Dada una relación instrumentada entre términos y valores
  \((\xDownarrow{n}) \subseteq T \times V\), y dados dos términos \(M,N\).
  %
  Decimos que el término \(M\) es mejorado por el término \(N\),
\(M \improv* N\), si y solo si para todo contexto \(\mathbb{C}\) que cierra los
términos \(M,N\) \(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in T_{0}\) tenemos que:
\[
  \forall n \in \Nat*, U \in V,
  \mathbb{C}[M] \xDownarrow{n} U \implies \exists m \in \Nat*, W \in V,
  \mathbb{C}[N] \xDownarrow{m} W \land n \geq m
\]
\end{definition}

En palabras, decimos que el término \(M\) es mejorado por el término \(N\) si y
solo si en cualquier contexto en el que la evaluación de \(M\) alcance un valor, la
evaluación de \(N\) en ese contexto también alcanza un valor, utilizando a lo
sumo la misma cantidad de recursos que \(M\).
%
O de otro modo, no hay contexto en el cual el uso de \(N\) sea peor que el uso
de \(M\).

La definición de mejoras, al igual que la definición de equivalencia contextual
de Morris, si bien define intuitivamente qué es una mejora, es complicada de
utilizar.
%
La cuantificación universal sobre los contextos introduce una dificultad
al momento de realizar pruebas de equivalencias y mejoras, y por ende, se han
buscado e implementado diferentes métodos para simplificar el trabajo.
%
Por ejemplo, presentar un álgebra de
ticks~\parencite{Moran.1999.ImprovementLazyContext} o incluso
% Dependiendo como se implemente la relación de evaluación los más conocidos son
un \emph{lema de contexto}, donde se busca reducir el conjunto de contextos a
aquellos relevantes para la evaluación.

La teoría de mejoras se basa en poder instrumentar la evaluación de los
términos haciendo visible propiedades intensivas del proceso de evaluación.
%
Para esto, utilizaremos todas las técnicas introducidas hasta el momento,
terminando con una definición de relación de mejoras que es una
precongruencia.

\section{Mejoras en la Evaluación de Términos}

A modo de ejemplo, en esta sección instrumentaremos la evaluación de términos
del Capítulo~\ref{ch:lenguaje} de manera tal que exponga la cantidad de
\emph{pasos} que se requieren para evaluar un término.
%
En otras palabras, definimos una familia de funciones parciales
\([[ - ]]_{\Nat*} : \T_{0} \rightharpoonup {(\V_{0} \times \Nat*)}\).
% \([[ - ]]_{\Nat*} : \T_{0} \rightharpoonup (\V_{0} \times \Nat*)_{\bot}\).
%
Para esto, definimos una nueva relación que asocia a cada valor un número
natural representando la cantidad de pasos que se utilizaron para alcanzarlo.
%
Durante este trabajo utilizamos el conjunto de los naturales, pero bastaría con
emplear cualquier monoide ordenado, el objetivo es contar los recursos
utilizados.

Primero definimos una familia de funciones auxiliares para adicionar una unidad
al costo a un par de un elemento de un conjunto \(X\) y su costo.
\[
  \begin{array}{l}
  \mathit{succ}_{X} : (X \times \Nat*) -> (X \times \Nat*)\\
  \mathit{succ}_{X} (x, m) |-> (x , m + 1)
    \end{array}
\]
Notamos como \(\mathit{succ}_{X}^{n}\) con \(n \in \mathbb{N}\) a la función resultante de
componer a la función \(\mathit{succ}_{X}\) consigo misma \(n\) veces, en
palabras, adicionamos \(n\) al costo.
%
Además, para simplificar la notación, en general siempre que se pueda determinar
el subíndice por su contexto, será omitido.

A continuación definimos la evaluación instrumentada de términos donde contamos
cada vez que se \emph{consume} un constructor del lenguaje.
%
Para esto definimos la evaluación instrumentada mediante una relación de
evaluación aproximada~(Definición~\ref{def:lang:evaprox}).

\begin{definition}[Evaluación Aproximada de Términos Instrumentada]
  Definimos una familia de relaciones \(\Downarrow^{\mathbb{N}}_{n} \subseteq \T_{0} \times ((\V_{0} \times \mathbb{N}) + \bot)\)
con \(n \in \mathbb{N}\) de la siguiente forma:
  \begin{displaymath}
  \begin{array}{c}
  \begin{array}{cc}
    \inference[\ruleBot]{}{M \Downarrow^{\mathbb{N}}_{0} \iota_{r}(\bot)} & % \\[2em]
    \inference[\ruleRet]{}{\lRet{V} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n+1} \iota_{l}(V, 1)} \\[2em]
    \inference[\ruleApp]{\substTVal{M}{x}{W} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n} X}{\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n+1} succ(X)} &% \\[2em]
    \inference[\ruleLetD]{M \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n} \iota_{r}(\bot)}{\letIn{x}{M}{N} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n+1} \iota_{r}(\bot)}%\\
  \end{array} \\[3em]
    \inference[\ruleLetV]{{M \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n} \iota_{l}(V,m)} & {\substTVal{N}{x}{V}} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n} a}{\letIn{x}{M}{N} \Downarrow^{\mathbb{N}}_{n+1} succ^{m+1}(a)}
  \end{array}
  \end{displaymath}
  Donde \(a \in \V_{0} + \bot\).
  \end{definition}

Utilizando la familia de relaciones resultante de instrumentar la evaluación
aproximada de términos~(ver Capítulo~\ref{ch:lenguaje}), obtenemos una nueva
relación de evaluación utilizando el supremo de la cadena de aproximaciones y
podemos obtener las siguiente ecuaciones.

\begin{lemma}[Evaluación Instrumentada]\label{def:pure_ev_instr}
  La relación de evaluación de términos instrumentada respeta las siguientes
ecuaciones.
%
  \begin{align*}
    [[ - ]]_{\Nat*} &: \T_{0} \rightharpoonup (\V_{0} \times \Nat*)\\
    [[ \lRet{\lAbs{x}{T}} ]]_{\Nat*} &= \mathit{succ} (\lAbs{x}{T} , 0) \\
    [[ \lApp{(\lAbs{x}{T})}{W} ]]_{\Nat*} &= \mathit{succ} ([[ \substTVal{T}{x}{W} ]]_{\Nat*}) \\
    [[ \letIn{x}{M}{N} ]]_{\Nat*}
                    &= \mathit{succ}
                      (((v, m) \mapsto \mathit{succ}^{m} ([[ \substTVal{N}{x}{v} ]]_{\Nat*}))
                      ([[ M ]]_{\Nat*}))
                    % &= succ
                    %   \circ (\lambda (v, m) \mathrel{.} succ^{m} [[ \substTVal{N}{x}{v} ]]_{\Nat*})
                    %   \circ [[ M ]]_{\Nat*}
  \end{align*}
\end{lemma}

De esta manera podemos definir cuando un término del lenguaje es
mejorado por otro observando la terminación en la evaluación pero además la
cantidad de recursos computacionales utilizados.

\begin{definition}[Mejoras en \((\T,\V)\)]\label{def:improvement}
  Dado dos términos \(M,N \in \T\) decimos que \(M\) es mejorado por \(N\),
\(M |> N\), si y solo si para todo contexto \(\mathbb{C}\) de forma tal que
\(\mathbb{C}[M],\mathbb{C}[N] \in \T_{0}\), tenemos que:
  \[
    [[ \mathbb{C}[M] ]]_{\Nat*} = (V,n) \implies
    [[ \mathbb{C}[N] ]]_{\Nat*} = (W,m) \land (n \geq m)
  \]
  \end{definition}

Definir mejoras utilizando la definición directamente es, en general, complicado
debido principalmente a que se cuantifica universalmente en todo contexto que
genere términos cerrados.
%
Esto lo podemos ver en un simple ejemplo.

\begin{example}\label{ex:beta:red}
  La \(\beta\)-reducción es una mejora.
  %
  Sea \(x\) una variable, un término \(T \in \T_{x}\), y un valor \(V \in \KV\),
  veamos que \(\lApp{(\lAbs{x}{T})}{V} |> \substTVal{T}{x}{V}\).

  Dado que \((\lApp{(\lAbs{x}{T})}{V}) \) y \((\substTVal{T}{x}{V})\) son términos
cerrados, el contexto en el que se los ubique no jugará ningún papel en la
evaluación del término.
  %
  Pero además sabemos que la evaluación ocasiona un gasto de recursos
  computacionales.
  \[
    [[ \lApp{(\lAbs{x}{T})}{V} ]]_{\Nat*} = \mathit{succ} ([[ \substTVal{T}{x}{V} ]]_{\Nat*})
  \]
  \noindent
  Entonces podemos argumentar que en cualquier contexto que utilice el primer
  término emplearía mayor gasto computacional que el segundo.
  \end{example}

\section{Simulación de Mejoras}

Intuitivamente es sencillo ver que la \(\beta\)-reducción es una mejora, pero
mostrarlo siguiendo la definición es más complicado.

Lo que podemos hacer es encontrar una relación de mejoras entre términos que sea
más sencilla de probar, y que podamos utilizarla para probar mejoras.
%
Para esto podemos emplear una solución similar la que utilizada por Abramsky,
introduciendo el concepto de simulación~(Definición~\ref{def:sim:app}), en
nuestro caso una \emph{simulación de mejoras}.

Debido a que tenemos dos categorías sintácticas, términos y valores, deberemos
definir una simulación como un par de simulaciones mutuamente recursivas.
%
Recordemos que dos términos \(M,N\) son similares si la evaluación del término \(M\)
% \([[ M]]\)
evalúa a un valor similar al resultado de la evaluación de \(N\) y lo notamos \(N \sqsubseteq M\).

Utilizando un razonamiento similar, podemos utilizar la evaluación instrumentada
de términos~(Definición~\ref{def:pure_ev_instr}) introduciendo la noción
de costos en la definición.
%
\begin{definition}[Simulación Aplicativa de Mejoras]\label{def:puro:sim:mejoras}
  Sean \(M,N \in \KT\) términos cerrados.
  Decimos que \(M\) es simulado y mejorado por \(N\), \(M \succeq_{\T} N\), si y solo si:
  \[
    [[ M ]]_{\Nat*} = (V , m) \implies [[ N ]]_{\Nat*} = (W, n)
    \land V \succeq_{\V} W
    \land (m \geq n)
  \]

  Sean \(V,W \in \KV\) dos valores cerrados.
  %
  Decimos que \(V\) es simulado y mejorado por \(W\), \(V \succeq_{\V} W\) , si y solo
si para todo valor cerrado \(U\):
  \[
    \lApp{V}{U} \succeq_{\T} \lApp{W}{U}
  \]
\end{definition}

Ahora es fácil de ver que el Ejemplo~\ref{ex:beta:red} es el resultado de
aplicar una función es en realidad una simulación de mejora.
%
Sea \(T\) un término, \(x\) una variable, tales que \(T \in \T_{\{x\}}\), y \(W\) un
valor cerrado, tenemos que:
\[
  \lApp{(\lAbs{x}{T})}{W} \succeq_{\T} \substTVal{T}{x}{W}
\]

Lo que nos queda entonces por probar es que la simulación de mejoras implica que
los términos realmente son una mejora.
%
En otras palabras que \((\succeq_{\T}) \subseteq (|>)\).
%
% Para esto podemos utilizar el método de Howe, aunque todavía nos falta
% caracterizar mejor las relaciones.

Veamos entonces primero como dar una definición de la simulación
\((\succeq_{\T})\) mediante un operador de relaciones.
%
Si prestamos atención a la definición de simulación
aplicativa~(Definición~\ref{def:puro:sim:mejoras}) nos encontramos con dos
relaciones que son mutuamente recursivas.
%
Para ver que estamos definiendo una relación con sentido la definimos como el
mayor punto fijo del siguiente par de operadores.

\begin{definition}[Operador de Mejoras]
  Definimos el operador de mejoras sobre términos y valores del lenguaje
\((\T,\V)\) como un par de operadores entre relaciones de términos:
\(({[< \_ >]}_{\T},{[< \_ >]}_{\V})\).
  % \( {[< \_ >]}_{\T} : ({\T}_{0} \times {\T}_{0}) \to ({\T}_{0} \times {\T}_{0})\),
  % \( {[< \_ >]}_{\V} : ({\T}_{0} \times {\T}_{0}) \to ({\T}_{0} \times {\T}_{0})\).
  %
  Donde dada una relación \(R \subseteq \T \times \T\), tenemos las siguientes dos
relaciones:
\begin{itemize}
   \item Dos términos cerrados \(M,N \in \KT\), \(M {[< R >]}_{\T} N\) si y solo si:
  \[
    [[ M ]]_{\Nat*} = (V, m) \implies [[ N ]]_{\Nat*} = (W,n)
    \land (m \geq n)
    \land (V \mathrel{[< R >]}_{\V} W)
  \]
   \item Dos valores cerrados \(V,W \in \KV\), \(V {[< R >]}_{\V} W\) si y solo si:
        \[ \forall U \in \KV, \lApp{V}{U} \mathrel{R} \lApp{W}{U} \]
\end{itemize}
\end{definition}

El operador de mejoras define paso a paso lo que hace una simulación.
%
Compara la evaluación de dos términos hasta encontrar sus valores y el costo
necesario para computarlos, los cuales tiene que estar a su vez extensionalmente
relacionados.
%
El operador de mejoras está relacionado directamente con el operador de
aproximación aplicativa~(Definición~\ref{def:sim:opmon}).

\begin{lemma}[{\cite[Def.~2.5]{Sands:Skye}}]
  El par de operadores de mejoras \(({[< \_ >]}_{\T},{[< \_ >]}_{\V})\) es monótono.
  \end{lemma}

Una relación \(R\) es una simulación aplicativa de mejoras si \(R \subseteq {[< R >]}\).
%
La simulación de mejoras~(Definición~\ref{def:puro:sim:mejoras}) es de hecho una
simulación.
%
Más aún, dado que los conjuntos ordenados por la inclusión definen una
reticulado completo, y el operador de mejoras es monótono, podemos definir la
simulación de mejoras como la unión de todas las relaciones de mejoras.

Todavía nos falta mostrar la conexión entre la simulación de mejoras y la
relación de mejoras, que en el caso de no poder hacerlo inutilizaría todo
nuestro intento de definir las simulaciones de mejoras.
%
Es decir, mostrar que dados dos términos \(M,N \in \KT\) tal que \(M \succeq N\),
tenemos que \(M \improv* N\).
%
Por suerte, ya tenemos un método que conecta estas dos definiciones: el método
de Howe~(Sección~\ref{sec:metodo:howe}).

\begin{theorem}
  La relación de simulación de mejoras está contenida en la relación de mejoras:
  \(({\succeq}_{\T}) \subseteq (|>)\)
  \end{theorem}

De esta manera tenemos como resultado una teoría de mejoras para un lenguaje sin
efectos y un método que nos permite probar mejoras: basta con probar que hay una
simulación que muestre la mejora.

% Para completar la definición, siguiendo el metodo de Howe, deberíamos establecer
% ver que la relación de simulación es compatible.
% el candidato precongruente y mostrar que los constructores del lenguaje son
% extensionales~(Definición~\ref{def:howe:ext}) respecto al candidato.
% %
% Dado que la evaluación del lenguaje está guiada por la sintaxis, y en particular
% el orden de evaluación por el constructor de binding \(\<let>\), tenemos que es
% extensional.
% %
% En palabras tenemos que los constructores del lenguaje respetan la relación de
% evaluación.

% Para finalizar el capítulo desarrollamos una teoría de mejoras para el
% lenguaje que presentamos como vehiculo en la tesis.
% %
% De esta manera será posible ver los puntos fundamentales de las demostraciones
% sin introducir la complejidad de efectos algebraicos.
% %
% Además podremos ver tanto el método de Howe como las ideas de Sands en acción.
% %
% En particular, en la siguiente sección vemos cómo podemos construir de forma
% general la teoría de mejoras a partir de instrumentar la evaluación de términos
% para sistemas computacionales perezosos pero que definan una evaluación
% determinista de sus argumentos.
%
% \section{Teoría de Mejoras para Lenguajes sin Efectos}
%
% El objetivo entonces de éste capítulo es mostrar cómo utilizar las
% herramientas presentadas hasta el momento para obtener una teoría de mejoras
% para el lenguaje que presentamos en la Sección~\ref{cap:lenguaje}.
%
%
% \begin{definition}[Sistema Computacional Lazy]\label{def:lazy.sys}
  % Un sistema computacional lazy es un par \(L, \{\xrightarrow{w}\}_{w \in W}\)
  % donde \(L\) es un lenguaje computacional lazy y \(\{\xrightarrow{w}\}\) es una
  % familia de relaciones binarias indexadas por un conjunto \emph{bien ordenado} \(W\)
  % \end{definition}
%
% Recordemos que un conjunto bien ordenado \(W\) es un conjunto que posee un orden
% total \(>_{W}\) tal que todo subconjunto no vacío tiene un elemento ínfimo.
% %
% Y en particular además nos brinda la posibilidad de aplicar inducción sobre
% dicho orden.
%
% \begin{example}[Lazy Lambda Calculus]
  % Sea \(L = (\{ @ , \lambda \}, \{ \lambda \} , \alpha)\) con \(\alpha(@) =
  % (0,0)\) y \(\alpha(\lambda) = (1)\).
%
  % Podemos definir entonces el sistema computacional lazy para el lenguaje \(L\)
  % inductivamente como:
  %
  % \begin{displaymath}
    % \begin{array}{cc}
    % {\inference%
      % {}%
      % {\lambda  x \mathrel{.} M \Downarrow \lambda \, x \mathrel{.} M}%
    % }%
    % &%
    % {\inference%
      % { {M \Downarrow \lambda \, \mathrel{.} P} & {P[x:=N] \Downarrow Q}}%
      % {M @ N \Downarrow Q}%
    % } \\
    % \end{array}
  % \end{displaymath}
%
  % De esta manera definimos a \(W\) como el conjunto de pruebas definidas
  % siguiendo las reglas inductivas, ordenadas siguiendo la inclusión de pruebas.
  % %
  % Definiendo entonces a \( M \xrightarrow{w} N\) donde \(w\) es una prueba de
  % \(M \Downarrow N\).
  %
% \end{example}
%
% En un sistema computacional \((L , \{ \xrightarrow{w}\}_{w \in W})\) la elección
% del conjunto \(W\) es muy importante, ya que no solo nos presenta una noción de
% \emph{inducción} sino que también contiene información sobre la computación
% realizada al momento de evaluar un término.
% %
% Buscaremos establecer una relación de elementos en \(W\) de manera tal que
% formen un preorden \(\succeq\).
% %
% Intuitivamente, \(w \succeq w'\) representa que una propiedad de la computación
% asociada a \(w\) es mejorada por la computación asociada a \(w'\).
% %
% Por ejemplo, el conjunto \(W\) podría ser las secuencias de pasos que se podrían
% dar con una máquina abstracta, donde \(w >_{W} w'\) si \(w\) está contenida en
% \(w'\) y \( w \succeq w'\) si la cantidad de llamadas a funciones aritméticas en
% \(w'\) es menor o igual que las de \(w\).
%
% Componiendo entonces la evaluación de sistemas computacionales lazy y las
% propiedades sobre las evaluaciones que podemos observar con \((\succeq)\) lo que
% vamos a definir es una relación de mejoras entre término cerrados como la mayor
% relación que satisfaga lo siguiente:
%
% \begin{quote}
 % Sean A y B dos términos cerrados, diremos que A es mejorado por B sí cuando la
 % evaluación de A, \(w\), alcanza un término canónico, \(o(A_1, \ldots, A_n)\)
 % con \(o \in K\) y \(\alpha(o) = n\), entonces la evaluación de
 % B, \(w'\), también alcanza un término canónico, \(o'(B_1, \ldots, B_{m})\) con
 % \(o' \in K\) y \(\alpha(o') = m\), de forma tal que mejora la
 % evaluación de A, \(w \succeq w'\) y además: \(o = o'\) y \(A_1\) es mejorado
 % por \(B_1\), \(A_2\) es mejorado por \(B_2\), ..., \(A_n\) es mejorado por \(B_n\).
% \end{quote}
%
% % \subsubsection{Mejoras dentro de un lenguaje Lazy}
% %%%%%%%
%
% \begin{definition}[Operador de Mejoras]
  % Dado un preorden de mejoras \(\succeq\), definimos un operador
  % \(\impop{\_}
  % : (\kset{T(L)} \times \kset{T(L)}) -> (\kset{T(L)} \times \kset{T(L)})\)
  % de la siguiente manera:
%
  % Sea \(R\) una relación entre términos cerrados, \(R \subseteq \kset{T(L)}
  % \times \kset{T(L)}\),
  % sea \(\impop{R}\) la menor relación entre términos cerrados
  % tal que \(a \mathrel{\impop{R}} b\) si
  % para todo \(w_1 \in W\), \(C \in K\), \(\overline{e_1} \in \overline{\kset{T(L)}}\), tal que
  % \(a \xrightarrow{w_1} C(\overline{e_1})\) entonces existe
  % \(w_2 \in W\) y \(C(\overline{e_2})\) tal que \(b \xrightarrow{w_2}
  % C(\overline{e_2})\) con \(\overline{e_1} \mathrel{R} \overline{e_2}\) y \(w_1
  % \succeq w_2\).
% \end{definition}
%
% Primero veamos que el operador \(\impop{\_}\) es monótono respecto al orden de
% conjuntos.
% %
% \begin{proof}
  % Sean \(A,B \subseteq \kset{T(L)}\) tal que \(A \subseteq B\).
  % %
  % Para probar que el operador \(\impop{\_}\) es monótono tenemos que ver que
  % \(\impop{A} \subseteq \impop{B}\).
%
  % Sean \(a,b \in \kset{T(L)}\) tales que \(a \impop{A} b\).
  % %
  % Por definición de \(\impop{\_}\) tenemos que para todo \(w_1, C,
  % \overline{e_1}\) que cumplan \(a \xrightarrow{w_1} C(\overline{e_1})\),
  % existen \(w_2, \overline{e_2}\) tales que \(b \xrightarrow{w_2} C(e_2)\) con
  % \(w_1 \succeq w_2\) y \(\overline{e_1} \mathrel{\overline{A}} \overline{e_2}\).
%
  % Veamos entonces que \(a \impop{B} b\).
  % %
  % Sean entonces \(w_1, C, \overline{e_1}\) tales que \(a \xrightarrow{w_1} C(\overline{e_1})\).
  % %
  % Por hipótesis sabemos que existen \(w_2, \overline{e_2}\) tales que \(b
  % \xrightarrow{w_2} C(\overline{e_2})\) con \(w_1 \succeq w_2\) y
  % \(\overline{e_1} \mathrel{\overline{A}} \overline{e_2}\).
  % %
  % Pero como \(A \subseteq B\), tenemos que \(\overline{e_1}
  % \mathrel{\overline{B}} \overline{e_2}\).
  % %
  % Por lo que podemos concluir que \(a \impop{B} b\).
  % \end{proof}
%
% Por lo que podemos entonces definir la noción de simulación respecto al orden
% \(\succeq\).
%
% \begin{definition}[Simulación de Mejora]
  % Definimos una simulación de mejoras respecto a \((\succeq)\) como una relación
% \(R\) entre términos cerrados si y solo si \(R \subseteq \impop{R}\).
% \end{definition}
%
% Y finalmente la noción de mejora como la unión de todas las posibles
% simulaciones de mejoras.
%
% \begin{definition}[Mejora]\label{def:lcs:mejora}
  % Sea \(\improv*_{\succeq}\) la mayor simulación de mejora respecto a \((\succeq)\).
  % \end{definition}
%
% Al tener un operador monótono podemos utilizar el teorema de Knaster-Tarski para
% entonces terminar de definir la relación de mejoras sobre términos respecto a
% \((\succeq)\).
% %
% Ya que los conjuntos ordenados por el operador de inclusión de conjuntos forman
% un reticulado completo, podemos utilizar el teorema de Knaster-Tarski para
% principalmente dos cosas: primero que la mayor simulación de mejora queda
% totalmente definida como el mayor punto fijo de \(\impop{\_}\), y además tenemos
% disponible el principio de co-inducción.
%
% \begin{lemma}
  % Para probar que una relación \(R \subseteq \improv*_{\succeq}\) alcanza con
  % probar que \(R\) es una simulación de mejora.
  % \end{lemma}
%
% Por lo que para probar que dos términos son una mejora respecto \((\succeq)\)
% simplemente debemos construir una simulación de mejora que lo muestre.
%
% Veamos finalmente que el relación \((\improv*_{\succeq})\) es un preorden.
% %
% Para probar que es un preorden tenemos que probar que es reflexiva y transitiva.
% %
% De forma equivalente, tenemos que ver que la identidad forma una simulación de
% mejoras y que la composición de simulaciones de mejoras forman una nueva
% simulación de mejora.
%
% \begin{theorem}
  % La relación \((\improv*_{\succeq})\) es un preorden
% \end{theorem}
%
% \begin{compactitem}
  % \item Veamos primero que la relación identidad entre términos cerrados es una simulación de mejora.
  % %
    % \begin{proof}
      % Tenemos que probar entonces que \(Id_{\kset{T(L)}} \subseteq \impop{Id_{\kset{T(L)}}}\).
      % %
      % Que se resume en probar que dado un término cerrado \(t \in \kset{T(L)}\),
      % \( t \impop{Id_{\kset{T(L)}}} t\).
      % %
      % Sean \(w, C, \overline{e}\) tales que \(t \xrightarrow{w} C(\overline{e})\).
      % %
      % Podemos ver que (trivialmente) existen \(t \xrightarrow{w} C(\overline{e})\)
    % con \(w \succeq w\) y \(\overline{e} \mathrel{\overline{Id_{\kset{T(L)}}}}
    % \overline{e}\).
      % \end{proof}
  % \item Veamos luego que la composición de relaciones de mejoras también los es.
    % \begin{proof}
      % Sean \(A,B \subseteq \kset{T(L)}\) veamos que \(\impop{A} ; \impop{B}
      % \subseteq \impop{A ; B}\).
%
      % Sean \(t_1,t_2 \in \kset{T(L)}\) tales que \(t_1 \mathrel{\impop{A} ;
        % \impop{B}} t_2\).
      % %
      % Por definición de composición de relaciones existe \(t' \in \kset{T(L)}\) tal
      % que \(t_1 \impop{A} t' \land t' \impop{B} t_2\).
%
      % Veamos entonces que \(t_1 \impop{A ; B} t_2\).
      % %
      % Sean \(w_1,C,\overline{e_1}\) tales que \(t_1 \xrightarrow{w_1} C(\overline{e_1})\).
      % %
      % Como \(t'\) mejora a \(t_1\) en \(A\) tenemos que existen \(w',\overline{e'}\)
      % tales que \(t\xrightarrow{w'} C(\overline{e'})\) con \(w_1 \succeq w'\) y
      % \(\overline{e_1} \mathrel{\overline{A}} \overline{e'}\).
%
      % Además como \(t_2\) mejora a \(t'\) en \(B\) tenemos que existen \(w_2,
      % \overline{e_2}\) tales que \(t_2 \xrightarrow{w_2}C(\overline{e_2})\) con
      % \(w' \succeq w_2\) y \(\overline{e'} \mathrel{\overline{B}} \overline{e_2}\).
%
      % Por transitividad de \((succeq)\) tenemos que \(w_1 \succeq w' \succeq w_2\),
      % y por composición de relaciones tenemos que \(\overline{e_1}
      % \mathrel{\overline{A}} \overline{e'} \mathrel{\overline{B}} \overline{e_2}\).
%
      % Por lo que \(t_1 \impop{A ; B} t_2\).
      % \end{proof}
% \end{compactitem}
%
% Por lo que entonces la relación de mejoras es un preorden como buscábamos.
%
% Aunque todavía nos falta construir a partir del preorden una noción de
% precongruencia.
% %
% Es decir, queremos llegar a la noción contextual donde podríamos construir un
% razonamiento (in)ecuacional entre término del lenguaje \(L\).
%
% \subsubsection{Extendiendo la relación de mejoras}\label{sec:ext:mejoras:howe}
%
% Buscamos tener una relación de forma tal que podamos probar una mejora de forma
% local y sea válida para cualquier contexto.
% %
% En otras palabras, dado un operador \(F \in O\), \(F(\overline{e}) \mathrel{<|}
% F(\overline{e'})\) siempre que \(\overline{e} \mathrel{<|} \overline{e'}\).
% %
% Por la naturaleza de los lenguajes lazy, y la posibilidad de tener ligadura de
% variables, necesitamos que \(<|\) sea una relación \emph{sustitutiva}.
% %
% Es decir, que si \(\overline{e} <| \overline{e'}\) entonces para toda
% expresión \(a\) con variables libres \(\overline{x}\),
% \(\substTVal{a}{\overline{x}}{\overline{e}} <|
% \substTVal{a}{\overline{x}}{\overline{e'}}\).
%
% Para esto utilizaremos el método diseñado por
% Howe~(Sección~\ref{sec:metodo:howe}), se definirá una nueva relación sustitutiva
% por definición y mostraremos que es equivalente a \((<|)\).
% %
% \begin{definition}[Howe]\label{def:Howe:ImprovExt}
  % Definimos una nueva relación \(({<|}^{\ast})\) de forma inductiva en la
% estructura del primer argumento.
  % %
  % Sean dos términos \(a, b \in T(L)\), estos están relacionados
% \( a \mathrel{{<|}^{\ast}} b\) si y solo si:
  % \begin{align*}
    % x \mathrel{{<|}^{\ast}} b & \text{ si } x <| b \\
    % F(\overline{e}) \mathrel{{<|}^{\ast}} b
                    % & \text{ si } \exists \overline{e'} \in
                      % \overline{T(L)}, \overline{e} \mathrel{{<|}^{\ast}} \overline{e'}
                      % \land F(\overline{e'}) <| b
    % \end{align*}
% \end{definition}
%
% Lo más interesante de la relación \(({<|}^{\ast})\) son las propiedades que tiene,
% basadas en que la relación \((<|)\) es un preorden.
%
% \begin{lemma}
  % Propiedades de la extensión \(({<|}^{\ast})\):
  % \begin{enumerate}
    % \item \label{lemma:howe:prop.1} Es una extensión de \((<|)\), \((<|) \subseteq ({<|}^{\ast})\)
    % \item \label{lemma:howe:prop.2} Modular \(\overline{e} \mathrel{{<|}^{\ast}} \overline{e'}
      % \implies F(\overline{e}) \mathrel{{<|}^{\ast}} F(\overline{e'})\)
    % \item \label{lemma:howe:prop.3} Transitiva a izquierda \({<|}^{\ast} ; <| = {<|}^{\ast} \)
    % \end{enumerate}
  % \end{lemma}
%
% \begin{proof}
  % Mostramos cada una de las propiedades.
  % %
  % \begin{compactitem}
    % \item La propiedad~\ref{lemma:howe:prop.1} establece que la extensión que
% nos provee Howe contiene la relación original, es decir, que
% \((<|) \subseteq ({<|}^{\ast})\).
    % %
    % Sean \(a,b \in T(L)\) tales que \(a <| b\).
    % %
    % Realizamos un análisis por casos en la estructura de \(a\):
    % \begin{compactitem}
      % \item Primer caso: \(a = x\) con \(x \in V\).
      % %
        % Como \(a <| b\) por definición tenemos que \( x \mathrel{{<|}^{\ast}} b\).
          % %
      % \item Segundo caso: \(a = F(\overline{e})\) para \(F \in O\) y
        % \(\overline{e} \in T(L)\).
        % %
        % Por hipótesis tenemos que \(F(\overline{e} <| b)\), entonces trivialmente se
        % cumple la condición de que existen \(\overline{e'} = \overline{e}\) tales que
        % \(F(\overline{e'} <| b)\), y por lo tanto, \(F(e) \mathrel{{<|}^{\ast}} b\).
    % \end{compactitem}
  % %
  % \item La propiedad~\ref{lemma:howe:prop.2} establece que la relación respeta los
  % constructores de términos del lenguaje \(L\).
  % %
  % %con sub-términos \(\overline{e} \in T(L)\).
  % Sean \(F \in O\), \(\overline{e}, \overline{e'} \in T(L)\) tales que
  % \(\overline{e} \mathrel{{<|}^{\ast}} \overline{e'}\), queremos ver que
  % \(F(\overline{e}) \mathrel{{<|}^{\ast}} F(\overline{e'})\).
  % %
  % Aplicando la definición~\ref{def:Howe:ImprovExt} para mostrar que
% \(F(\overline{e}) \mathrel{{<|}^{\ast}} F(\overline{e'})\) bastaría con probar que
% \(\overline{e} \mathrel{{<|}^{\ast}} \overline{e'}\) y que
% \(F(\overline{e'}) <| F(\overline{e'})\).
  % %
  % Sabemos, por hipótesis, que \(\overline{e} \mathrel{{<|}^{\ast}} \overline{e'}\)
% y que \((<|)\) es reflexiva.
  % %
  % Mostrando que \(F(\overline{e}) \mathrel{{<|}^{\ast}} F(\overline{e'})\).
%
  % \item La propiedad~\ref{lemma:howe:prop.3} establece que la relación \(({<|}^{*})\) es
% transitiva pero solo hacía la izquierda respecto a \((<|)\).
  % %
  % Probamos la igualdad probando la doble contención de las relaciones.
  % %
  % \begin{compactitem}
    % \item Primero veamos que \((\astRel{<|}) \subseteq (\astRel{<|} ; <|)\).
      % %
      % Sean \(a,b \in T(L)\) tales que \(a \astRel{<|} b\).
      % %
      % Ahora al ser \((<|)\) una relación reflexiva sabemos también que \(b <| b\),
      % y por ende, \(a \mathrel{(\astRel{<|} ; <|)} b\).
%
  % \item Ahora veamos que \((\astRel{<|} ; <|) \subseteq (\astRel{<|})\).
      % %
      % Sea \(a,b \in T(L)\) tales que \(a \mathrel{(\astRel{<|} ; <|)} b\), por lo que
      % existe un término \(c \in T(L)\) de manera tal que \(a \astRel{<|} c \land c
      % <| b\).
%
      % Realizamos un análisis de casos sobre los posibles valores que puede tomar
% el término \(a\):
    % \begin{compactitem}
      % \item En el caso que \(a = x\) con \(x \in V\), por hipótesis sabemos que
        % \(x <| c\) y además que \(c <| b\), por lo que podemos concluir que \(x <| b\)
        % por ser
        % \((<|)\) transitiva.
        % %
        % Concluyendo entonces que \(x <| b\) por lo que
% \(x \astRel{<|} b\)(Propiedad~\ref{lemma:howe:prop.1}).
      % \item Veamos entonces el caso que \(a = F(\overline{e})\) con
        % \(F \in O, \overline{e} \in T(L)\).
      % %
        % Como \(a \astRel{<|} c\), sabemos que existen \(\overline{e'} \in T(L)\) de
        % forma tal que \(\overline{e} \astRel{<|} \overline{e'} \land F(\overline{e'})
        % <| c\).
        % %
        % Nuevamente por transitividad de \((<|)\), y que \(c <| b\), tenemos que
        % \(F(\overline{e'} <| b)\).
        % %
        % Concluyendo finalmente que \(a \astRel{<|} b\).
      % %
    % \end{compactitem}
  % \end{compactitem}
% \end{compactitem}
% \end{proof}
%
% Sabemos entonces que la relación \((<|)\) está contenida en la relación
% \((\astRel{<|})\) con lo que nos falta probar la otra inclusión, y para esto
% necesitaremos probar que la relación es sustitutiva.
%
% \begin{lemma}
  % Sean \(a, a', b, b' \in T(L)\) tales que \(a \astRel{<|} a'\)
  % y \(b \astRel{<|} b'\) entonces
  % \(\substTVal{a}{x}{b} \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\)
  % \end{lemma}
% %
% % La prueba consiste en hacer inducción sobre el término \(a\).
% \begin{proof}
  % Sean \(a, a', b, b' \in T(L)\) tales que \(a \astRel{<|} a'\)
  % y \(b \astRel{<|} b'\).
  % %
  % Queremos ver que \(\substTVal{a}{x}{b} \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\).
%
  % Procedemos por inducción estructural en \(a\).
  % %
  % \begin{compactitem}
  % \item Veamos el caso en que \(a\) sea una variable tenemos dos posibles casos:
    % %
    % \begin{compactitem}
    % \item Asumamos que \(a = x\), por lo que tenemos que \(x \astRel{<|} a'\), y por
    % ende, \(x <| a'\) por definición~\ref{def:Howe:ImprovExt}.
    % %
    % Por definición de extensión de relaciones a términos abiertos, tenemos en
    % particular que \(b' <| \substTVal{a'}{x}{b'}\), lo cual sumado a la hipótesis
    % que \(b \astRel{<|} b'\) y propiedad\ref{lemma:howe:prop.3} de la extensión de
    % Howe, tenemos que \(b \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\), que por ser \(a =
    % x\) es lo que queríamos probar.
    % %
    % \item Asumamos que \(a = y\) con \(y \in V\) y \(x \neq y\).
    % %
    % Por hipótesis sabemos que \(y \astRel{<|} a'\) por lo que podemos ver que \(y
    % \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\).
    % \end{compactitem}
    % %
  % \item Veamos entonces el caso inductivo.
    % %
    % Sea \(F \in O\) con \(\overline{e} \in T(L)\) tales que \(a = F(\overline{e})\).
    % %
    % La hipótesis inductiva nos dice que para todos \(\overline{e'} \in T(L)\)
    % tales que \(\overline{e} \astRel{<|} \overline{e'}\),
    % \(\substTVal{\overline{e}}{x}{b} \astRel{<|} \substTVal{\overline{e'}}{x}{b'}\),
    % y nuestro objetivo es mostrar que \(\substTVal{F(\overline{e})}{x}{b}
    % \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\).
    % %
    % Equivalente a probar que \(F(\substTVal{\overline{e}}{x}{b}) \astRel{<|}
    % \substTVal{a'}{x}{b'}\).
%
    % Por hipótesis sabemos que \(F(\overline{e}) \astRel{<|} a'\) por lo que
    % existen \(\overline{e'} \in T(L)\) tales que \(\overline{e} \astRel{<|}
    % \overline{e'} \land F(\overline{e'}) <| a'\).
    % %
    % Por hipótesis inductiva sabemos entonces que \(\substTVal{\overline{e}}{x}{b}
    % \astRel{<|} \substTVal{\overline{e'}}{x}{b'}\), y por
    % propiedad~\ref{lemma:howe:prop.2} de la extensión de Howe, obtenemos que
    % \(F(\substTVal{\overline{e}}{x}{b}) \astRel{<|} F(\substTVal{\overline{e'}}{x}{b'})\).
    % %
    % Además sabemos que \(F(\overline{e'}) \astRel{<|} a'\), y por ende,
    % \(\substTVal{F(\overline{e'})}{x}{b'} \astRel{<|} \substTVal{a'}{x}{b'}\).
    % %
    % Probando finalmente por propiedad~\ref{lemma:howe:prop.3} de la extensión de
  % Howe que \(\substTVal{F(\overline{e})}{x}{b} \astRel{<|}
  % \substTVal{a'}{x}{b'}\).
  % \end{compactitem}
% \end{proof}
%
% Lo que nos queda por probar entonces es que efectivamente si
% \(\overline{e} <| \overline{e'}\)
% entonces \(F(\overline{e}) <| F(\overline{e'})\).
% %
% Lo que bastaría con probar que \((\astRel{<|}) \subseteq (<|)\),
% que por la definición coinductiva que presentamos es equivalente a probar que
% \((\astRel{<|}) \subseteq (\impop{\astRel{<|}})\).
% %
% Aunque, lamentablemente, todavía estaría faltando una condición sobre los
% constructores del lenguaje.
% %
% % Lo que necesitamos es que
% % los elementos del conjunto \(O\).
% %
% Lo que necesitamos es que los constructores sean extensionales, es decir,
% que respeten la evaluación de términos.
%
% \begin{definition}[Operador Extensional de Mejoras]
  % Decimos que un operador \(F \in O\) del lenguajes es extensional si
  % para términos cerrados \(F(\overline{e}), F(\overline{e'})\) tenemos que si
  % las siguiente condiciones son validas:
  % \begin{itemize}
    % \item \(\overline{e} \mathrel{\astRel{<|}} \overline{e'}\)
    % \item \(F(\overline{e}) \xrightarrow{w_1} C(\overline{v})\) con \(C \in K\)
    % \item \(\forall \, a_1,a_2 \in \kset{T(L)}, \text{ si } a_1\xdownarrow{w}
      % \text{con } w \mathrel{{<}_{W}} w_1, \text{ entonces } a_1 \astRel{<|}
      % a_2 \implies a_1 \impop{\astRel{<|}} a_2 \)
    % \end{itemize}
%
   % Tenemos que \(F(\overline{e}) \impop{\astRel{<|}} F(\overline{e'})\).
  % \end{definition}
%
% Se dice que un sistema computacional perezoso es extensional de mejoras si todos sus
% operadores lo son.
% %
% Finalmente podemos mostrar el resultado principal de esta sección.
%
% \begin{theorem}
  % Un sistema computacional perezoso es extensional de mejoras sí y sólo sí la
% relación \((<|)\) es una precongruencia.
  % \end{theorem}
% \begin{proof}
  % La prueba la dividiremos en dos probando dos implicaciones.
  % \begin{description}
    % \item [\((\impliedby)\)]
      % Asumiendo que \((<|)\) es una precongruencia debemos mostrar que el
      % sistema computacional perezoso \(L\) es extensional de mejoras.
%
      % En el caso que \((<|)\) sea una precongruencia es fácil de ver que
      % \((\astRel{<|}) \subseteq (<|)\), y por lo tanto, \((\astRel{<|}) = (<|)\).
%
      % Finalmente, las propiedades de operadores extensionales de mejoras se deducen
      % fácilmente de la definición de \((<|)\).
%
    % \item [\((\implies)\)]
      % Asumiendo que el lenguaje \(L\) es extensional de mejoras debemos mostrar
      % que la relación \((<|)\) es una precongruencia.
      % %
      % Para esto nos basta con probar que \((\astRel{<|}) \subseteq (<|)\), que
      % por definición de la relación \((<|)\) (Definición~\ref{def:lcs:mejora}),
      % basta con probar que \((\astRel{<|}) \subseteq (\impop{\astRel{<|}})\).
%
      % Sean \(a,b \in \kset{T(L)}\) tales que \(a \astRel{<|} b\), queremos ver
      % que \(a \impop{\astRel{<|}} b\).
      % %
      % Como \(a \in \kset{T(L)}\) no puede ser una variable libre por lo que
      % tiene que ser un operador del lenguaje.
      % %
      % En otras palabras tenemos que probar que:
      % \[
        % \forall F \in O, b, \overline{e} \in \kset{T(L)},
        % F(\overline{e}) \astRel{<|} b \implies F(\overline{e})
        % \impop{\astRel{<|}} b
      % \]
%
      % Sean \(F \in O, b, \overline{e} \in \kset{T(L)}\) tales que
      % \(F(\overline{e}) \astRel{<|} b\).
      % %
      % El objetivo es mostrar que \(F(\overline{e}) \impop{\astRel{<|}} b\), lo
      % que es equivalente a mostrar que para todo \(C \in K, \overline{v} \in
      % \kset(T(L)), w_1 \in W\) tales que \(F(\overline{e}) \xrightarrow{w_1}
      % C(\overline{v})\), existen \(\overline{v'} \in \kset{T(L)}, w_2 \in W\)
      % tales que \(b \xrightarrow{w_2} C(\overline{v'})\) de forma tal que
      % \(\overline{v} \astRel{<|} \overline{v'}\) y \(w_1 >_{W} w_2\).
%
      % En el caso que no existan \(C \in K, \overline{v} \in \kset{T(L)},
      % w \in W\) tales que \(F(\overline{e}) \xrightarrow{w} C(\overline{v})\),
      % se cumple trivialmente que \(F(\overline{e}) \impop{\astRel{<|}} b\).
%
      % Asumimos entonces que existen \(C \in K, \overline{v} \in \kset{T(L)},
      % w_1 \in W\) tales que \(F(\overline{v}) \xrightarrow{w_1} C(\overline{v})\).
      % %
      % Lo que haremos entonces es hacer inducción sobre la propiedad de la
      % computación \(w_1\), probando que \(F(\overline{e}) \impop{\astRel{<|}} b\).
      % %
      % La hipótesis inductiva nos dice que para todo \(p,q \in \kset{T(L)}\),
      % si \( p\xdownarrow{w} \) con \(w >_{W} w_1\) entonces \( p \astRel{<|} q
      % \implies p \impop{\astRel{<|}} q\).
      %
      % Por \(F(\overline{e}) \astRel{<|} b\), tenemos que existen \(\overline{e'}
      % \in \kset(T(L))\) tales que \(\overline{e} \astRel{<|} \overline{e'}\) y
      % \(F(\overline{e'}) <| b\).
      % %
      % Dado que \(F\) es un operador extensional de mejoras, y se cumplen las
      % condiciones necesarias, tenemos que \(F(\overline{e}) \impop{\astRel{<|}} F(\overline{e'})\).
      % %
      % Ya que además tenemos \(F(\overline{e'}) <| b\), por lo que,
      % \(F(\overline{e} \mathrel{\impop{\astRel{<|}};<|} b)\).
%
      % Pero además sabemos que:
      % \begin{align*}
        % \impop{\astRel{<|}};<|
        % \equiv & \\
               % & \impop{\astRel{<|}};\impop{<|} \\
        % \subseteq & \impop{\astRel{<|} ; <| } \\
        % \equiv & \impop{\astRel{<|}}
        % \end{align*}
%
      % Concluyendo entonces que \(F(\overline{e} \impop{\astRel{<|}}) b\).
    % \end{description}
  % \end{proof}
%
% De esta manera entonces concluimos que si para obtener una relación entre
% términos del lenguaje que sea una precongruencia debemos establecer ciertas
% propiedades en los constructores del lenguaje.
% %
% En resumen lo que se pide es que los constructores respeten la evaluación del
% mismo.
%
% Ya que la simulación de mejoras es una precongruencia, tenemos que podemos
% caracterizar a los contextos simplemente como extensiones de los términos que
% estamos comparando.
% %
% Sean \(A,B\) dos términos cerrados tales que \(A \succ B\), ya que es una relación
% precongruente, podemos establecer que para todo contexto \(C\), \(C[A] \succ C[B]\).
% %
% Es decir, la simulación de mejoras nos permite probar mejoras de manera más
% sencilla.
%
% Finalmente, como resultado de la sección tenemos una forma genérica de obtener
% teoría de mejoras en lenguajes computacionales perezosos.
% %
% Si bien el vehículo de esta tesis no es un lenguaje perezoso, por completitud y
% para mostrar todo el trabajo en teoría de mejoras que se utilizo durante esta
% tesis, se prefirió presentar una teoría de mejoras para sistemas computacionales
% prerezosos.
% %
% En el Capítulo~\ref{ch:improvement}, además de introducir efectos, seguiremos
% los mismos pasos de esta sección con el objetivo de construir una simulación de
% mejoras con efectos precongruente.
%
% \section{Ejemplos}

% \imartin{example?}

% \section{Old}
% \subsection{Mejoras}\label{subsec:Improv}

% Podemos seguir intuitivamente la misma idea que utilizamos con la equivalencia
% de programas, y definir a una mejora simplemente agregando que se observa un
% cambio en la evaluación de un termino.
% %
% Esto es ya que las mejoras, como mencionamos anteriormente, buscan modificar el
% comportamiento intencional del programa pero mantener el comportamiento
% extensional del mismo.
% %
% Para poder realizar dicha observación dotamos a la evaluación con la capacidad
% de observar el costo requerido para la evaluación de un término, en otras
% palabras, tendremos una relación \(\Downarrow \in Rel(T, ( \Nat* \times V ))\)
% entre términos y valores con el costo requerido para alcanzarlos.

% \begin{definition}[Mejora]\label{def:improvement}
%   Dados dos términos \(t_1, t_2 \in T\), decimos que \(t_1\) es mejorado por \(t_2\),
%   \(t_1 \improv* t_2\), si para todo contexto \(\CContext*\),
%   \[
%     \exists v \in V, n \in \Nat*, \substs{\CContext*}{t_1} \Downarrow (n,v) \implies \exists w
%     \in V, m \in \Nat*, \substs{\CContext*}{t_2} \Downarrow (m , w ) \wedge n \geq m
%   \]
% \end{definition}

% En palabras, un término \(t_1\) es mejorado por un término \(t_2\) si para
% cualquier contexto \(t_2\) se comporta como \(t_1\), pero además, no se observa
% que empeore la evaluación.
%

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
